\section{Sviluppi futuri}\label{concl-futures}

Il lavoro di tesi presenta alcuni sviluppi futuri. Da un lato, la modellazione proposta si presta
ad essere raffinata. Infatti, è possibile modellare meglio il rapporto tra \emph{evidenze} e \emph{proprietà}.
Il modello attuale definisce le \emph{evidenze} come un insieme di elementi,
di cui almeno uno è sufficiente per supportare una proprietà.
Modelli più sofisticati possono proporre delle relazioni più complesse, ad esempio,
richiedendo un certo numero di \emph{evidenze} per supportare una \emph{proprietà}.
Anche la modellazione del concetto di \emph{influenza} può essere resa più sofisticata.
Ad esempio, si può introdurre l'\emph{influenza} tra \certmodelt, e non solo tra proprietà.

Da un altro lato, occorre definire meglio il requisito non obbligatorio di \emph{certificazione distribuita}. 
Esso modella la possibilità di svolgere alcune delle attività di certificazione direttamente all'interno
della pipeline del processo target, anziché limitare il \mooncloudcontainer\ ad interrogare, dietro le quinte,
le API del framework Moon Cloud.
Questo nuovo approccio sfrutterebbe, in particolare, il fatto che il \mooncloudcontainer, durante la sua esecuzione
nella pipeline, ha accesso a tutti gli artefatti della pipeline. Come tale, esso potrebbe effettuare delle
computazioni localmente sugli artefatti, e delegare a Moon Cloud solo le attività finali del processo di certificazione.

Inoltre, occorre studiare meglio i processi DevSecOps di strumenti diversi da Gitlab. Sebbene la maggior parte di
essi usi un approccio simile a Gitlab, basato sull'esecuzione in container dei vari step della pipeline,
ciascuno può avere differenze peculiari. È necessario studiare tali differenze, per facilitare l'integrazione di
Moon Cloud anche in altri framework DevSecOps.